(小學雞數學系列) 多項式方程 Polynomial Equations

呢個post主要係口水野多, technical的野比較少, 數撚可能會覺得唔夠嚴謹, 又或者唔夠詳細唔夠喉
我希望呢個post所需的數學有咁少得咁少, 最理想係只需要識初中數學, 但係後半未必可以做到
另外的係, 由於古代數學無現代數學咁方便, 佢地的idea基本上會用現代語言表達

觀迎批評同比意見改善方向 希望今次唔會太教科書feel

我係呢個post可能會出現資料有誤, 或者有遺漏, 又或者有D有趣的角度可以講下, 希望大家補充補充

1. 一元一次及二次方程 Linear and Quadratic Equations in One Unknown

Linear equation唔駛講啦, 小學生都識

Quadratic equations 係好多年前已經有唔同地方的人提出答案, 例如古巴比倫係公元前二千年, 當然佢地果陣同我地對quadratic equation的表達唔同, 但係其實係等價的:

Given p, q, find a, b such that a + b = p and ab = q.

(以上問題亦可以睇做如已知一個長方形的半周界同埋面積, 可唔可以搵得番個邊長同y)

有學過 sum of roots 同 product of roots的朋友就知呢兩個條件即係 a, b 係 roots of x^2 - px + q = 0.

如果 a, b 係 roots of x^2 - px + q = 0, 使用 factor theorem (即係 x - c 係 polynomial f(x) 的 factor 等同於 f(x) = 0)
得知 x - a, x - b都係 x^2 - px + q 的 factor, 再考慮polynomial的degree同埋x^2的coefficient,
得知 x^2 - px + q = (x - a)(x - b) = x^2 - (a + b) x + ab
再compare coefficients就得到 a + b = p, ab = q.

其他地區亦都有都有出現過(特定形式的)二次方程的解, 例如

古印度: (公元628年) Brahmagupta (婆羅摩笈多), 佢亦同時引入涉及0的運算規則
古希臘: Euclid (歐基里德) 係佢本大作 Elements 的第十本入面提及過, 使用幾何的方法
波斯: al-Khwarizmi (花拉子米)
古中國: 九章算術亦有提及

同大家溫習一下解二次方程的核心: 配方法 (completing the square), 我地會用以下的恒等式:

(a + b)^2 = a^2 + 2ab + b^2

然後我地可以推導出二次方程的公式

讀過DSE的同學都應該接觸過複數呢樣野, 不過未必知點解要搞D咁的野, 而複數部份的重要性係之後大家會慢慢睇到

下個post開始入正式的主題: 三次方程

支持

直接用differentiation求近似值

咁對於數學的beauty黎講最理想係搵到closed form ge

唔肯定你會講幾深，不過見之前anaylsis 啲po 去後面都係得數撚
以連登咁多小朋友
如果你諗住講galois theory 真係可以慳返啖氣早啲訓

或者講generally equation 有多好多野講

好 留名先

Galois theory?

數學 不了

Galois correspondence果d唔會講
Permutation 同 insolvability by radicals 會講
但只係講idea, no proofs

應該會令你失望

你指sum and product of roots 果類?

半個數撚留名

留名，數學得 minor 程度

btw起完底先知原來係剛江有害巴打

所以失望了嗎?

之後會唔會講下微積分

支持數學普及化 特別而家無左AL pure maths而M1 M2又愈黎愈少人揀
無論teaching定learning都好多resources去左中英文同科濕鳩通識到

關discrete math咩事

樓主遲d講Taylor series 得唔得

group theory淨係知道 S_5 is not solvable咪夠
況且基本上可以避開哂堆 group theory

calculus呢D唔關呢個post事喎

你自己睇 Lang 本書 theorem 5.4
呢個post唔會證

lm一齊傾
利申: math major

乜你都話戇鳩㗎啦烏生，咁咪成世人乜柒都唔駛學唔駛考

唔好理大龜
block左就得

你咁講，淨係答案要有理化都好戇鳩喎，有理化完都仲係一個爛鳩數，係咪先？但係由古代舊制CE到而家新制DSE都係一撚定考喎

[腦力大挑戰] Mathematical analysis BB班

#590有你想要嘅野

講得太深太多英文字
利申：小六畢業

條友u都無讀過唔好理佢啦

2a. Cubic and Quartic Equations I

轉眼間就黎到中世紀的意大利, 解決呢個問題有四個核心人物:

個故事起始於Pacioli覺得一般的三次方程無公式可解, 於是有一個數學家 del Ferro 就走去挑戰, 佢成功解決到一種特殊的三次方程

x^3 + px + q = 0

不過話說當時的學術風氣同而家唔同, 而家就興publish or perish, 但係果個時期佢地興將個方法當係秘密咁收起, 再同其他挑戰者公開比賽鬥法
所以 del Ferro 好成功將個方法秘密收起, 之後傳左比佢學生 Fior, 可惜 Fior 資質無佢師父咁好, 雖然 Fior 成功擊退唔少挑戰者, 但係同另一個數學家 Tartaglia的比賽就慘敗:

咁 Tartaglia 咁犀利, 自然有好多人對佢的方法好有興趣, 於是有一個叫Cardano的人去刺探個神奇方法, 幾經辛苦之後 Tartaglia 分享左一個加密左的方法比 Cardano, 而Cardano答應左唔會公開個方法. 之後Cardano同佢的學生Ferrari分享, 然後佢地兩師徒成功搵到個方法將一個 general cubic equation 轉做 x^3 + px + q = 0, 再用 Tartaglia 比的方法解決, 而徒弟更加犀利解埋一般的四次方程, 不過受制於Cardano的承諾, 所以一直無法公開

不過故事峰迴路轉, 之後佢地兩師徒發現原來個方法係 del Ferro 最先發現, 於是 Cardano 就無需要再守承諾, 於是係1545年係佢本大作 Ars Magna (佢另一本大作係The Book on Games of Chance) 公開個方法, 不過佢都好有學術誠信, 落足哂credits, 不過 Tartaglia 見自己的秘密比人公開左就嬲豬, 之後更加有一大堆罵戰, 最後 Tartaglia 就同 Ferrari 係1548年比賽, 而 Ferrari 本身天資有番咁上下, 而且 Tartaglia 覺得環境對佢唔公正就退出, 最後 Tartaglia 係1557年好毒咁掛左

有趣的係Cardano係解三次方程的途中遇到複數根的問題, 但係果陣大家只係當 係一個純粹的"符號", 覺得係無用, 不過係呢度開始已經暗示左使用複數的必要性

=========================================

當年由於無我地現代咁有咁多數學語言用, Cardano當年用極難明的幾何的方法解決, 如果用現代的語言去講的話, 大約如下:

Step 1: 將 ax^3 + bx^2 + cx + d = 0 轉成 x^3 + px + q = 0.

呢個步驟而家望番當然好簡單 (但當年未有咁好的代數語言), 先將整條式除以 a, 變成

x^3 + bx^2 + cx + d = 0

咁樣, 再利用一個變換 x = y + A 將 x^2 整走:
代入之後我地得到

(y + A)^3 + b(y + A)^2 + c(y + A) + d = 0

化簡之後得到

y^3 + (3A + b) y^2 + (3A^2 + 2bA + c) y + (A^3 + bA^2 + cA + d) = 0

於是我地知道 3A + b = 0, 即係

A = -b/3

Step 2: 解 x^3 + px + q = 0.

一個異常神奇的位就係呢度: 假設 x = u + v (u, v 非 0), 之後代入x^3 + px + q = 0, 即得到

(u + v)^3 + p(u + v) + q = 0

化簡後得到

u^3 + 3u^2v + 3uv^2 + v^3 + pu + pv + q = 0

再重新組合, 得到

u^3 + v^3 + 3uv(u + v) = -q - p(u + v)

即

u^3 + v^3 + 3uvy = -q - py

所以如果

u^3 + v^3 = -q
3uv = -p

以上等式就成立

代 , 得到

即

呢個係二次方程, 所以

如果 的話, 我地可以直接開三次方得到

相似地

於是我地得到一條傳說中的 Cardano's formula

=============================

頂我無爲意佢係龜仔

你有Y染色體咪一樣學唔到

咁快講完Cardano

我唔想個節奏太慢同埋想盡量避開theory的野
如果你地想聽的話我唔介意講完成個故仔之後再講

你睇明左呢本野先
我初中果陣用黎消閒用

我唔記得左你個post

精彩精彩，留名

一講淺d的數烏大龜就走入黎搗亂

連登冇得superscript真係好難打/睇數式

烏大龜黎，唔使理

Discrete Math 有講咩係 ring, group唔代表 ring, group係 discrete math

烏大龜又返黎數學post
過過Algebra QE既留個名

點會
三四次方程好少接觸 學到野 同埋古代數學家d故事幾有趣 成日都唔明點解佢地咁聰但成日做戇鳩野

例如咩on9野

無處不在，用d唔咸唔淡英文探討一堆out of discussion scope / syllabus嘅問題，講一大堆野無value added無重點，就一定係佢

btw等睇四次方程general solution

我睇緊依本

standard嘅有講 e.g. qudratic form/ AL 個陣啲n th root of unity 計一啲特別嘅polynomial/用calculus 去揾solution/ approximation
呢啲比較標準讀中學/大學會讀

特別啲咪可以involve sin/cos function e.g. sinx=x
甚至正常讀書唔會接觸到嘅functional equation

數學女孩

留個名先，希望唔好太難太快跟得上。

之前有巴打開過real analysis ，睇咗一半就停咗，去到後面太快

利申：本科唔是數學/science JJ，但對數學都有啲熱情

留名睇講埋FLT

去到五次之前基本都係初中野

FLT 唔太關事架喎

聽日考maths analysis

唔殺埋落去講Galois theory同FLT咩

我無講過話講galois theory喎

Sor大大，咁微臣出番去先

利申: galois correspondence已經唔係好記得

ching會唔會太大諗頭
Galois theory 之後仲有 class field theory 同 Iwasawa theory 先講到用嚟解決 FLT 嘅工具

不如自己睇stewart本書啦
呢d math 連數撚都未必圍到爐

同人隻抽死埋計唔計

食色, 性也

今日唔得閒無, 聽日再post新野

即使係深D的數主要都只係會講idea, 如果對proof同rigorous math有興趣的我會suggest d 書比大家參考

hey龜仔，discrete math好少會教埋abstract algebra啲嘢，你都係唔好亂講嘢啦

我以前喺中大講過兩次seminar俾中學生聽就係講點樣喺唔係點駛用galois theory嘅情況下prove Abel–Ruffini theorem，其實要多少少mathematical maturity就可以get到個idea

上次我先叫你睇math in minutes，你不如睇咗先再同大家傾啦

睇到係中文我就頭痛

Little果個就得嘅，last嘅果個proof我估喺香港識得講嘅十隻手指數得曬

LOTR: Two Towers

正式講係同人爭女同人隻抽俾人打死

2b. Cubic and Quartic (三次及四次方程) (II)

上次個post漏左最後一個step:

解左

唔好唔記得 x = y - b/3

最後反代就可以搵番 x

=====================================

而家可以試下用 Cardano's formula 計下D數:

最頹廢大家可以試下

Example 1:

x^3 - 1 = 0

使用公式, p = 0, q = -1, 得到

但條公式有時會將個root整複雜左

Example 2:

x^3 + 6x - 20 = 0

當然大家都估到三個roots分別係

而家代 Cardano 公式, p = 6, q = -20, 得到

大家都估到以上呢舊野係 2, 但係點計呢?
其中一個方法係: 假設

(a, b 係整數)

比較有理同無理數部份, 得出 b = 3, a = 1
另一方面, 我地計到

所以最後 x = 2 (當然呢個方法有D取巧, 但係應該相對易明)

而使用呢條公式, 明明知有實數解, 但係會有機會走左個複數出黎:

Example 3:

x^3 - 15x - 4 = 0

代公式得到

用番出面條橋可以搵到實際上係 4 (當 係一個純粹符號, 即係square左之後係 -1)

====================================================

下回係簡介下複數同埋用複數同三角函數解三次方程 (實際上解三次方程同三等分角有關), 會比較深, 但係同後面果D部份關係唔大, 可以跳過

大家係咪已經跟唔到

都係不停substitute，應該唔難理解

三等分角又係同galois theory 有關

field extension姐, 未到Galois theory

lm

數撚入嚟聽故仔

大家有冇英文數學書推介?

咩level先

唔介意由淺入深，好樓上果本中文程度都ok。

PS: 想補番d數，好後悔以前冇讀好，學programming 同algorithm 冇數底硬係差緊d野

岩岩發現我漏左四次方

math major 入嚟輕輕一推

點解更高degree就冇方程解?

Second lower 留名

A5 is a non-Abelian simple group

better saying is S_5 is not solable

Solvable group好似都要講d background

啱啱先發覺自己打錯字
anyway，正式嘅做法的確係要好多background架，唔係都唔駛要用成個學期講 咁galois theory就係做tower of galois groups同tower of galois extensions嘅correspondence，而radical insolvability就係利用呢種correspondence同埋the galois group of radical extension is solvable嘅特性去用contradiction黎prove
不過要講solvable groups要識normal series姐，但又唔會唔順便講埋sylow's theorem

唔該，順便講埋圓規直尺方法。
1. 立方體倍積問題
2. 三分角度問題
3. 可作圖多邊形問題

即係講field extensions

咁搞法有排都未講完

同埋我d algebra有限公司黎

其實assume啲人識vector spaces嘅話可以勉強講到field extensions
我啲algebra好明顯係破咗產嘅公司

Spherical Cartesian unit vector轉換問題

唔知點derive unit vector θ條式出來?

巴打，你嗰個partial derivatives 嚟嘅⋯

點解好似變咗打電話問功課咁嘅？

2c. Cubic and Quartic (III)

而家我地講 Ferrari 點樣用 二次同埋三次方程公式公解四次方程

第一步基本上同三次方程一樣, 代換 x = y + A
令 變成 .

然後好自然咁使用配方法:

但係右邊係linear, 如果我地想兩邊開方, 右邊應該要係 quadratic, 不如試下咁:

好似合理D, 但係右邊仲未必係一個square, 不如我地再郁多少少:

要令到右邊變成一個square, 我地recall返quadratic equation幾時有repeated roots:

discriminant = 0

即係

呢個係一個三次方程, 之前已經講左可以點解決

所以而家可以左右開方啦, 之後就變成兩條quadratic equations, 輕鬆解

最後唔好唔記得將 y 換番做 x

由於計算過於複雜所以呢度唔比公式同例子啦

===================================

係咪已經無人追

似係無乜人想follow膠計
呢類計算係technical多過theory同structure
而且基於條式太長
我讀數都無乜興趣知3or4次方程公式

3次方黎講
或者我會話take足夠大同足夠細既x, 使得evaluation落條polynomial會一正一負
之後bisection method/intermediate value thm搵個real root出黎再除走佢變做2次

膠計好似已經完左
一入theory應該得番數撚圍爐

唔會跟住計係真
不過思路幾有新意（以前未讀過 ）
已經記住咗

呢D咁鬼煩的計算記idea好過條水蛇春咁長的式

留名
解三次方程同四次方程嘅部分暫時同wiki一樣

係數 係不同既根配搭所產生出黎。。
5次方以後，所以係數要配搭正確，先有得解

所以無公式解。。。要check 有無得解要用伽羅瓦理論

係數 係不同既根配搭所產生出黎。。 5次方或以後，要所有係數要配搭正確，先有得解

所以無公式解。。。要check 有無得解要用伽羅瓦理論

上面幅圖指緊，root 同 複面坐標既既關係。。。

好似係分圓多項式

利申：日本版同中文版都有儲開

由幅圖可以了解三角函數 同 根既關係，

係

如果 ax^6+bx^5+cx^4+dx^3+ex^2+fx+g=0 有代數解
咁 ax^5+bx^4+cx^3+dx^2+ex+f=0 就自然有代數解
(put g=0 再全式乘個x)

本書第3 次睇，
每次睇都有驚喜。。。不過我d數學我hkce level
緊緊學懂個concept

lagrange resolvent 嗰 part 超正

好似好正。但睇唔明

即係失敗左

利申: 無睇wiki

點解

基本上已經打好但未有時間執出街, 等多我一陣

你個一陣都幾耐

3a. Complex Numbers and Fundamental Theorem of Algebra (I)

Complex Numbers

係 2b 最尾個例子實際上有三個實根:
Cardano 公式其實唔係淨係有一個root, 不過由於當時無complex number所以好似得一個root姐
以下部份學過複數或者對複數無興趣可以跳過 (唔會影響之後的閱讀):

呢個post避免出現問題所以用平面座標的方法定義complex numbers:

一個complex number我地會用一個座標表示: 例如

加法:
乘法:

real numbers 就係所有 (x, 0) 呢隻樣的野, 而且

大家可以檢驗 complex numbers 有以下性質:

符合呢九個條件的我地叫做 Field.

我地定義 , 而且用 (a, 0) 表示 real number a 的話, 我地就有

細心留意的話, i 即係上一回提到的 .

------------------------------------------

加法就類似M2的vector加法咁做, 有parallelogram law:

而乘法的效果會係講polar form果陣再講

==================================

3b. Complex Numbers and Fundamental Theorem of Algebra (II)

Polar Form, Cubic Equations and Angle Trisection

好似rectangular coordinates轉polar coordinates咁, 任何唔係 0 的 complex number 都可以用 polar form表示:

Source: Wikipedia

當中

Source: Wikipedia

我地會叫 φ an argument of a + bi.

而Euler's formula可以連結polar form同trigonometric functions:

所以聰明的朋友一望就知

結合複角公式(或其他方法), 我地有另外兩條公式

設 , 可以推導multiple angle formula:

當 n = 3, 我地知道 (硬爆或者用 binomial theorem)

即係

化簡後得到

條式係咪好似唔知係邊度見過呢?

答案就係...如果設 x = cos θ, 條equation就會變成

可以用 Cardano 公式解

另外的係 已知 x^3 + px + q = 0, p 不等於 0
代換 x = ky, 今次 k 係 non-zero real number, 令到條式變成 4y^3 - 3y = c 的樣, 我地知道

即 , 即係

再代 y = cos θ 即成, 如果 |c| ≤ 1 的話可以輕鬆解決, 如果 |c| > 1 要使用複數黎解決

以上方法由 Viete 諗出黎

而一個引申的代數結果係:

--------------------------------------------

考試有題要用 Sylow 鬥 d Galois group 我做到一半投左降

between 如果講得太似教科書記得提我, 等我tone番下

你確定係同Sylow subgroup去搵Galois group?
唔係搵ramification group先要用咩

有個位唔係好明
點解3A + b = 0？
咁樣唔係由答案做番上去咩？

Btw 下面都睇得明 係上面個位唔太明

A 係我地加落去的一個 parameter (未定), 令到代入左 x = y + A 之後 y^2 個coefficient 等於0
計完之後發現個constriant係 3A + b = 0

學術台係咪不嬲都唔點討論 math

揾左好耐先有一個 math post

寫一個完整嘅maths post好辛苦㗎

起我底可以搵上一個

我估佢意思係講喺已經知個galois extension嘅degree同some relations between some of the automorphisms嘅情況下點樣可以知個group其實即係乜，個問題應該即係group presentation嘅問題(即係去搵generators and relations)

Galois theory次次都係讀果陣，或者要考果陣pick up返先記得
一擺低左就連基本定義都唔記得晒

果然係專家

磚家就有份

好過我連磚都無份

喺香港識algebra唔會搵到食㗎

巴打明明真係搵到數學related既工

btw係咪冇人見到我個post

而家我都係prefer講故mode多過講數

邊有咁多故講

可以睇某幾本花生書

留名學野

3c. Complex Numbers and Fundamental Theorem of Algebra (III)

Roots of Unity

考慮方程 , 如果將 1 寫做 polar form 的話, 其中一個寫法係. 如果設 的話, 就知道 係其中一個root, 之後再可以發現, 原來 都係 root, 但係當中只有 k = 0, 1, 2, ..., n - 1 係唔同的

呢D root 我地就叫 n-th root of unity. 而不斷乘以自己可以拎番哂所有root的我地叫 primitive n-th roots of unity. 以圖像表示我地有

Source:

e.g. n = 4:
都係 4th roots of unity, 但係只有 先係 primitive n-th roots of unity.

另外兩個點解唔係由你地自己試下啦

所以 (c > 0) 的解就好簡單:

問題: 如果使用 Cardano 的方法去計哂三個 roots?

------------------------------------------

Fundamental Theorem of Algebra

係Calculus (約16XX年) 出現左之後, 我地可以輕鬆證明任何單數次的polynomial equation都有一個實根 (Hint: Consider limit to infinity and intermediate value theorem)

所以數學家尋找五次方程的公式好似好有希望咁, 再加上傳說中的 Fundamental Theorem of Algebra:

呢個係無Calculus唔得的代數結果 (Complex analysis course 一般會用 Liouville's Theorem黎證, 但要用唔少 calculus)

(呢個現象我地會話 complex numbers form 一個 algebraically closed field.)

但係當時的數學家一直都毛蟲入手, 下一回我地睇下一D 失敗的嘗試

-----------------------------------------

Complex Numbers 暫時到呢度, 大家有興趣的話我可以另外開post講